\section{Introduzione}
In questo capitolo vediamo come funzionano le reti del 3GPP; in
particolare vediamo cosa sono e come funzionano i componenti della rete
cellulare che sono coinvolti nell'invio dei messaggi broadcast di PWS.

\section{Reti GSM, 3G e LTE}
\`E possibile dividere l’architettura di una rete cellulare in tre
distinti sottosistemi:
\begin{itemize}
\item \gls{ue}, ovvero i terminali mobili a disposizione degli utenti
\item \gls{ran}, la parte della rete che fornisce connettività radio
\item \gls{cn}, il cuore della rete che ha il compito di gestire risorse e
 servizi
\end{itemize}
Nelle sezioni successive vedremo più in dettaglio ognuno di questi tre
componenti.

\section{User Equipment}
UE è il nome che viene dato al terminale che utilizza il consumatore
finale, ovvero il dispositivo cellulare che accede alla rete dell'operatore
telefonico tramite una connessione wireless; può essere un telefono, un
modem, un computer con modulo cellulare integrato, etc. In una rete \gls{gsm}
è noto con il nome \gls{ms}.
Lo UE è visto come un blocco monolitico ma in realtà è anch'esso
scomposto in due parti: lo \gls{uicc} e il \gls{me}. Il primo è ciò che è
comunemente noto come \gls{sim} card, nelle varie forme in cui si è evoluta.
Il secondo invece è il telefono o il dipositivo in cui viene inserita la
SIM; tale dispositivo è diviso a sua volta in due parti: \gls{te} e
\gls{mt}. TE è la parte che fornisce un'interfaccia per i servizi di
telecomunicazione a livello applicativo e consente
inoltre l'interazione tra SIM e MT; è un layer intermediatore
a cui il sistema operativo si appoggia per erogare i servizi per l'utente
finale (sotto forma di applicazioni, chiamate, messaggi, avvisi etc.).
MT invece è il modulo incaricato a gestire la comunicazione con
l'infrastruttura di rete e gestisce quindi l'accesso radio; fornisce al TE
un'interfaccia più semplice che astrae la tecnologia e le procedure utilizzate.
MT interfacciandosi grazie a \textit{Network Termination} con la
SIM controlla le procedure che permettono di attivare una  connessione
verso la rete e mantenerla stabile mentre il dispositivo si muove passando da
una zona di copertura ad un'altra. Infine, il modulo \textit{Radio
Termination} è un chip in silicio che si occupa di modulare e demodulare il
segnale radio, fornendo un'interfaccia verso il canale fisico di comunicazione.

\section{Radio Access Network}
Il sottosistema \gls{ran} è la parte dell’architettura di rete dedicata allo
\gls{ra} ovvero la gestione della comunicazione wireless tra i terminali ed
il CN dell’operatore. Il termine ha origine con lo standard UMTS ed
indica un sottosistema generico, non legato ad una particolare tecnologia radio.
In GSM/\gls{gprs} prende il nome di \gls{gran} se implementa solo
GSM oppure \gls{geran} se implementa sia GSM che \gls{edge}.
\`E previsto dallo standard che possano essere integrate altre tecnologie
radio sviluppate al di fuori del 3GPP; per esempio è possibile
integrare la tecnologia WiFi in una rete cellulare in modo che
l'autenticazione avvenga tramite SIM. In UMTS il sottosistema
prende il nome di \gls{utran} mentre in LTE prende il nome di
\gls{eutran}. Le tre generazioni di RAN sono incompatibili tra loro ed
è necessario effettuare un aggiornamento dell'hardware dell'infrastruttura in
caso si voglia stare al passo con l'evoluzione degli standard;
tuttavia i RAN condividono parte del CN e sono integrati nella
stessa infrastruttura di rete attraverso interfacce appositamente sviluppate.
I nodeB sono i ricetrasmettitori lato rete; sono collegati ad una o più
celle, ovvero le aree raggiunte dal segnale attraverso le antenne. Si
occupano di gestire il collegamento radio tra gli UE e il resto della
rete. In LTE prendono il nome di \gls{enodeb} mentre in precedenza in GSM
erano noti come \gls{bts}. In UMTS i nodeB hanno funzionalità minime
che si limitano a comunicare con gli UE e sono controllati dagli
\gls{rnc}; in LTE invece gli eNodeB includono in parte le
funzionalità che aveva RNC e possono comunicare tra di loro.
In UMTS, RNC sono le entità che si occupano di gestire le risorse radio
a disposizione degli apparati mobili. Si occupano per esempio di gestire le
telefonate verificando disponibilità di risorse prima di accettare le
richieste; sono responsabili dell'allocazione delle risorse radio per
garantire la qualità del servizio agli apparati cellulari, etc.
Come vedremo nei capitoli successivi un CBC (che fa parte del CN)
comunica con RNC per fornire il servizio \gls{cbs}.

\section{Core Network}
Il \gls{cn} è il cuore di una rete cellulare. Esso è collegato ad una o più
RAN che possono essere di diversa tecnologia/generazione. Gestisce ed
offre i servizi per i clienti come le chiamate e il traffico dati. Il
CN UMTS si è evoluto a partire da quelli che erano i componenti
base del sistema GSM; è stato successivamente integrato con altri
servizi ed elementi nella rete LTE. Il CN ha avuto una notevole
svolta con l'introduzione del \gls{ipms}, un sistema centralizzato per la
gestione dei servizi basati sul protocollo \gls{ip} offerti
dall'infrastruttura di rete.
Di seguito sono elencate le funzioni principali offerte da un CN:
\begin{itemize}
\item Autenticazione: controlla gli accessi degli utenti alla rete, compresi
gli utenti in roaming
\item Addebito, Fatturazione, Contabilità: registra e controlla tutte le
attività per calcolare addebiti per i servizi utilizzati
\item Smistamento del traffico: si occupa di instradare il traffico voce/dati
 verso la giusta destinazione, sia nel caso si debba raggiungere un
 destinatario all'interno della rete sia che sia un destinatario appartenente
 ad una rete esterna (es. verso rete telefonica tradizionale)
\item Servizi accessori: offre servizi come \gls{sms}, \gls{mms}, segreteria
telefonica, Cell Broadcast, \gls{voip}, etc.
\end{itemize}
Nelle reti LTE è stata introdotta l'entità \gls{mme}. MME è il
componente chiave responsabile del controllo all'accesso al RAN. \`E
responsabile di mandare in modalità idle i dispositivi e risvegliarli
all'occorrenza; è coinvolto nell'attivazione del processo di trasporto dati;
è responsabile di scegliere un \gls{sgw} per il dispositivo quando si
connette; è responsabile di autenticare l'utente interagendo con \gls{hss}.
Infine ha molte altre funzionalità relative al controllo e gestione dei
dispositivi e integrazione con le reti di precedente generazione.
Come vedremo nei capitoli successivi, un CBC comunica con MME per
fornire il servizio CBS; ciò differisce dall'architettura UMTS,
come abbiamo visto in precedenza.

\section{Protocolli e Interfacce}
Una rete mobile è costituita da tante entità che comunicano tra loro
avvalendosi di interfacce e protocolli; queste entità hanno un compito ben
preciso o possono essere viste come dei microservizi.
Un protocollo definisce il modo in cui due entità si scambiano i messaggi e
la logica con cui essi vengono scambiati, con conseguenti azioni da
intraprendere. Un protocollo definisce un linguaggio comune tra due entità
per lo scambio reciproco di informazioni. Nelle comunicazioni vengono spesso
utilizzati più protocolli distinti, incapsulati uno dentro l'altro andando a
formare quello che comunemente è noto come \textit{stack}, ovvero una serie
di protocolli impilati che lavorano insieme per fornire un servizio al
protocollo più in alto nello stack. In genere un protocollo sotto nella pila
offre un servizio al protocollo immediatamente sopra, togliendo molteplici
oneri.
Ogni specifico stack di protocolli tra un nodo e l’altro del sistema definisce
quella che nel contesto delle telecomunicazioni viene chiamata un'interfaccia.
Nei capitoli successivi verranno descritti l'interfaccia Iu-Bc ed il
protocollo SABP, appartenenti ad una rete UMTS, e l'interfaccia
SBc ed il protocollo SBcAP appartenenti al mondo LTE. Tali
interfacce e protocolli sono il metodo di comunicazione standardizzato dal
3GPP per erogare il servizio di CBS su reti UMTS e
LTE rispettivamente.

\section{Stream Control Transmission Protocol}
\label{sec:sctp}
Vediamo in breve cos'è \gls{sctp} dal momento che è un protocollo molto
utilizzato nelle reti mobili.
In informatica e telecomunicazioni SCTP è un protocollo a livello di
trasporto standardizzato dall'\gls{ietf} che svolge un lavoro simile a
quello che fanno i due più noti protocolli \gls{tcp} e \gls{udp}. Offre
funzionalità simili a quelle di TCP, come il trasporto affidabile dei
messaggi in sequenza e il controllo di congestione; offre inoltre funzionalità
simili a quelle offerte da UDP dal momento che è orientato allo scambio
di messaggi.
SCTP nasce con l'obiettivo di fornire uno strumento efficace per
trasportare informazioni di segnalazione su reti IP ma può essere
utilizzato anche per applicazioni diverse.
Le applicazioni che utilizzano il protocollo SCTP sottomettono i
messaggi, che sono gruppi di bytes, allo strato SCTP tramite chiamate
di sistema; il protocollo mette informazioni di controllo e dati
effettivi dei messaggi su \textit{chunk} diversi, ognuno dei quali
identificato con un header. Il protocollo può frammentare il messaggio in
diversi pezzi ma tutti contengono esclusivamente dati di un determinato
messaggio. Si può pensare a SCTP come un protocollo
\textit{message-oriented}, nel senso che trasporta sequenze di messaggi
piuttosto che stream di bytes come fa TCP.
Tra le caratteristiche di SCTP vi sono:
\begin{itemize}
\item il multihoming, ovvero la caratteristica di avere più interfacce di
rete (fisiche o virtuali) e quindi essere raggiunti attraverso più di un
indirizzo IP
\item la consegna dei dati attraverso stream indipendenti in maniera
tale da evitare problemi di \textit{head-of-line blocking}
\item un meccanismo di creazione dell'associazione SCTP che rende il
protocollo invulnerabile ad attacchi di \textit{flooding}
\item una maggior resistenza agli errori rispetto a TCP
\end{itemize}
Il sistema operativo Linux supporta il protocollo a partire dalla versione
\textbf{2.4}. Altri sistemi operativi derivati da kernel \gls{bsd}, così come
i sistemi operativi Microsoft Windows ed Apple MacOS supportano il protocollo
dopo l'applicazine di determinate patch che rendono accessibile il
protocollo via \textit{kernel-space} o via \textit{user-space}.

\section{Abstract Syntax Notation One}
Per fare in modo che due interlocutori possano comunicare tra loro è
necessario definire in modo formale la struttura dei messaggi che essi
utilizzeranno. Per tale scopo è nato ASN.1, un metalinguaggio per rappresentare
le strutture dati contenute nei messaggi che due sistemi si scambiano.
ASN.1 è una notazione che definisce la struttura di messaggi indipendentemente
da vincoli di piattaforma e dal linguaggio di programmazione.
\`E comunemente usato nei protocolli di rete nel mondo delle telecomunicazioni,
dove risulta particolarmente adatto per le sue caratteristiche quali utilizzo
di poca banda e alte prestazioni nell' encoding/decoding.
I tipi di dato esprimibili in ASN.1 si dividono in \textit{tipi semplici} e
\textit{tipi costruttori}.
\begin{description}
  \item[tipi semplici:] BOOLEAN, INTEGER, ENUMERATED, REAL, BIT STRING, OCTET
   STRING, CHARACTER STRING, TIME, OBJECT IDENTIFIER
  \item[tipi costruttori:] SEQUENCE, SEQUENCE OF, SET, SET OF
\end{description}
Nei linguaggi di programmazione, questi tipi di dato vengono generalmente
mappati su
tipi di dato primitivo oppure su strutture dati.
Nel mercato sono presenti diverse soluzioni e strumenti commerciali per
lavorare con ASN.1 nei principali linguaggi di programmazione. Questi strumenti
consentono di generare le strutture dati che rispecchiano la definizione
ASN.1 in uno specifico linguaggio di programmazione. Oltre a ciò consentono
di codificare e decodificare queste strutture dati in stream di bit in modo
che essi possano viaggiare in rete.
Per entrambi i protocolli utilizzati (SABP e SBcAP) viene fornita
dal 3GPP una definizione delle specifiche di scambio messaggi nel linguaggio
ASN.1; ASN.1 come visto in precedenza
è un linguaggio astratto che può essere usato per descrivere una notazione e le
relative procedure di encoding/decoding. \`E un \gls{idl} dal quale un
compilatore compatibile produce codice in un linguaggio supportato: questi
pezzi di codice sono noti anche come \emph{stub} e \emph{skeleton}. Il primo è da
includere nel codice client mentre il secondo in quello del server.
ASN.1 definisce una sintassi astratta per definire composizione e contenuto
dei messaggi ma non specifica come questi vanno rappresentati in
forma codificata. Esistono diversi insiemi di regole che definiscono come i
dati debbano essere codificati e decodificati; questi differiscono in termini
di utilizzo di memoria occupata dai dati e velocità di codifica/decodifica.
Il set di regole più semplice è il \gls{ber}; in questo formato ogni dato
inviato è rappresentato con una tripletta \gls{tlv}, che rappresenta il tipo
di dato, la lunghezza del dato e il valore del dato.
La codifica più compatta è quella chiamata \gls{per}. Essa non include il
tipo del dato in quanto l'ordine dei dati è prefissato; non include neppure
la lunghezza, anche questa nota a priori, risparmiando così ulteriore spazio.
Altre ottimizzazioni rendono particolarmente adatto PER nei sistemi
dove il risparmio di banda è importante.
Esistono due varianti nel codificare un messaggio PER: quella allineata e
non allineata. Nella prima un valore codificato viene arrotondato al byte,
aggiungendo dei bit di padding dove necessario. La seconda utilizza ogni
singolo bit disponibile per comprimere al massimo le informazioni.
I protocolli SABP e SBcAP (che come vedremo successivamente sono
coinvolti nel lavoro svolto) fanno entrambi utilizzo delle regole PER,
nella sua variante allineata.
